\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}

%opening
\title{Miniproyecto Clasificación \\ Descubrimiento de conocimiento \emph{KDD} \\
Escuela de Ingeniería de Sistemas y Computación \\ Universidad del Valle}
\author{\textbf{María Andrea Cruz Blandón\footnote{andrea1391@gmail.com}} \\
  \textbf{Yerminson Doney Gonzalez Muñoz\footnote{yermigon@gmail.com}} \\
  \textbf{Cristian Leonardo Ríos López\footnote{dragonblanco452@gmail.com}} \\
  [2cm] \includegraphics[scale=0.4]{Univalle.png} }
\date{Enero del 2012}

\usepackage{geometry}
\geometry{tmargin=2cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm,rmargin=3cm}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
En este informe se presentarán los pasos para aplicar clasificación como técnica de minería de datos, usando la herramienta weka
sobre un conjunto de datos\footnote{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Census+Income}. Y a su vez se presentara
el análisis sobre el resultado del proceso.
\end{abstract}

\newpage

\section{Entendiendo los datos}

\subsection{Descripción de los datos}

El conjunto de datos con el cual se va a trabajar proviene de una donación realizada por Ronny Kohavi 
y Barry Becker. Corresponden a datos de una base de datos de un censo realizado en 1994.\\

En total existen 12427 registros los cuales tienen como atributos los siguientes: \\

\begin{itemize}
 \item \textbf{Age:} Representa la edad de la persona, es un dato continuo. Los rangos presentes de las edades están entre 17-90 . 
Entre 17 y 60 esta la mayor concentración de personas. Con promedios entre 150-300 personas por edad.

 \item \textbf{Workclass:} Representa el tipo de empleo que tiene una persona, es un dato nominal.

 \item \textbf{Education:} Representa el nivel de educación que tiene una persona,es un dato ordinal.

 \item \textbf{Education-Number:} Es un identificador asociado al atributo education, es un dato continuo.

 \item \textbf{Marital-Status:} Indica la situación civil de una persona, es un dato nominal.

 \item \textbf{Occupation:} Representa el empleo que tenga una persona, este es un dato ordinal.

 \item \textbf{relationship:} Indica la relación interpersonal, en la familia, de una persona, es un dato nominal.

 \item \textbf{Race:} Indica la raza de una persona, es un dato nominal.

 \item \textbf{Sex:} Representa el genero de una persona, es un dato nominal.

 \item \textbf{capital-gain:} Representa el capital ganado por una persona, es un dato continuo.

 \item \textbf{capital-loss:} Representa el capital perdido por una persona, es un dato continuo.

 \item \textbf{hours-per-week:} Representa las horas por semana que labora una persona, es un dato continuo.

 \item \textbf{native-country:} Indica el país de origen de la persona, es un dato nominal.

 \item \textbf{Class\_Attribute:} Indica si una persona gana igual o menos que 50.000 dolares o más de 50.000 dolares,es un dato nominal.

\end{itemize}

\subsection{Análisis de los datos}
%*************************************TABLA*********************************************%
\begin{center}

 \begin{longtable}{|p{0.16\textwidth}|p{0.10\textwidth}|p{0.30\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.08\textwidth}|p{0.12\textwidth}|}
  \hline
  \textbf{Atributo} & \textbf{Tipo de atributo} & \textbf{Valores posibles} & \textbf{No. de datos indefinidos (?)} & \textbf{No. de nulos} & \textbf{Tipo de dato en la BD} \\
  \hline
  \emph{age} & Razón & 16 $<$ age $<$ 90 & 0 & 0 & Integer \\
  \hline
  \emph{workClass} & Nominal & Private, Self-emp-not-inc, Self-emp-inc, Federal-gov, Local-gov, State-gov, Without-pay, Never-worked. & 725 & 0 & Varchar(30) \\
  \hline
  \emph{education} & Nominal & Bachelors, Some-college, 11th, HS-grad, Prof-school, Assoc-acdm, Assoc-voc, 9th, 7th-8th, 12th, Masters, 1st-4th, 10th, Doctorate, 5th-6th, Preschool. & 0 & 0 & Varchar(30) \\
  \hline
  \emph{education-num} & Ordinal & 0$<$ education\_num $<$ 17 & 0 & 0 & Integer\\
  \hline
  \emph{marital-status} & Nominal & Married-civ-spouse, Divorced, Never-married, Separated, Widowed, Married-spouse-absent, Married-AF-spouse. & 0 & 0 & Varchar(30)\\
  \hline
  \emph{occupation} & Ordinal & Tech-support, Craft-repair, Other-service, Sales, Exec-managerial, Prof-specialty, Handlers-cleaners, Machine-op-inspct, Adm-clerical, Farming-fishing, Transport-moving, Priv-house-serv, Protective-serv, Armed-Forces. & 727 & 0 & Varchar(30)\\
  \hline
  \emph{relationship} & Nominal & Wife, Own-child, Husband, Not-in-family, Other-relative, Unmarried. & 0 & 0 & Varchar(30)\\
  \hline
  \emph{race} & Nominal & White, Asian-Pac-Islander, Amer-Indian-Eskimo, Other, Black. & 0 & 0 & Varchar(20)\\
  \hline
  \emph{sex} & Nominal & Female, Male. & 0 & 0 & Varchar(10)\\
  \hline
  \emph{capital-gain} & Intervalo  & 0 $\leq$ capital-gain $\leq$ 99999 & 0 & 1 & Integer\\
  \hline
  \emph{capital-loss} & Intervalo & 0 $\leq$ capital-loss $\leq$ 4356 & 0 & 1 & Integer\\
  \hline
  \emph{hours-per-week} & Razón & 1 $\leq$ hours-per-week $\leq$ 99 & 0 & 1 & Integer\\
  \hline
  \emph{native-country} & Nominal & United-States, Cambodia, England, Puerto-Rico, Canada, Germany, Outlying-US(Guam-USVI-etc), India, Japan, Greece, South, China, Cuba, Iran, Honduras, Philippines, Italy, Poland, Jamaica, Vietnam, Mexico, Portugal, Ireland, France, Dominican-Republic, Laos, Ecuador, Taiwan, Haiti, Columbia, Hungary, Guatemala, Nicaragua, Scotland, Thailand, Yugoslavia, El-Salvador, Trinidad\&Tobago, Peru, Hong, Holand-Netherlands. & 221 & 1 & Varchar(40)\\
  \hline
  \emph{\bf{class\_atribute}} & Nominal & $>$50K $=:$ true, $\leq$50K $=:$ false & 0 & 1 & boolean\\
  \hline

 \end{longtable}
\end{center}

\section{Preparación de los datos}

La herramienta utilizada para trabajar el conjunto de datos es Weka por esta razón se construye un archivo arff con 
todos los datos que se han proporcionado para realizar el análisis. Mientras se realizaba el proceso de carga 
se encontraron errores en algunos valores  de atributos correspondientes al atributo native-country que estaban mal 
escritos con respecto a las opciones que en el análisis de los datos se presentaron para cada atributo. Por lo que 
estos valores fueron cambiados a los posibles según la tabla.\\

Por otro lado se encontró que la tupla “19,Private,12th,8,Married-spouse-absent,Other-service,Own-child,Other,Fem,?,?,?,?,?“ 
no contenía el atributo de clase por lo tanto se eliminó, quedando así con 12426 registros. Además se debe tener presente que 
los nulos mostrados en la tabla de la sección Análisis de los datos, pertenecen a esta tupla, por lo que ya no tendríamos
nulos en los datos con los que se va a trabajar, pero aun se conservan los datos indefinidos, que se tratarán posteriormente.\\

Una vez se ha eliminado la tupla anterior, se crea el archivo .arff con el cual se trabajará el preprocesamiento. Parte de 
este archivo se describe a contnuación.\\

\begin{verbatim}
 @relation data_study

@attribute 'age' integer		
@attribute 'workclass' {Private, ... , Never-worked}
@attribute 'education' {Bachelors, ... , Preschool}
@attribute 'education_num' integer
@attribute 'marital-status' {Married-civ-spouse, ... , Married-AF-spouse}	
@attribute 'occupation'	{Tech-support, ... , Armed-Forces}
@attribute 'relationship'{Wife, ... , Unmarried}
@attribute 'race'{White, ... , Black}
@attribute 'sex' {Male,Female}
@attribute 'capital-gain'   integer
@attribute 'capital-loss'   integer
@attribute 'hours-per-week' integer
@attribute 'native-country' {United-States, ... , Holand-Netherlands}
@attribute 'class-attribute' {false,true}

@data
...
\end{verbatim}

A continuación se muestra los diferentes puntos de vista que se tuvieron en cuenta en cada uno de los atributos para llevar 
a cabo una correcta organización de los datos y así mismo una selección adecuada de los atributos que permitan obtener resultados 
favorables en el momento de que se esté realizando el modelo del clasificador. Se presentan en dos pruebas\\

\subsection{Prueba A}
Para esta prueba se usaron los filtros \emph{Discretize}, \emph{Remove}, y \emph{ReplaceMissingValues} todos estos filtros son de atributo, no supervisados.
Discretize, permite reducir el número de valores que puede adquirir un atributo continuo, Remove, elimina atributos y 
ReplaceMissingValues reemplaza todos los valores indefinidos por la moda en el caso de que sea un atributo nominal o 
la media aritmética si es un atributo numérico.\\

\emph{Discretize} se aplicó a los atributos \emph{age} y \emph{hours-per-week}; Puesto que este filtro organiza los atributos
en intervalos, permite que los datos se encuentren mejor agrupados y al momento de seleccionar el atributo como un nodo se reduzca el overfitting.
\emph{Remove} se aplicó a los atributos \emph{education\_num}, \emph{capital-gain} y \emph{capital-loss}; Al primer atributo fue aplicado porque para el modelo 
se plantea usar solo el atributo ordinal para representar la educación, para los  restantes atributos mencionados se aplica puesto que  estos atributos presentaban un comportamiento donde la mayoría de los datos tenían el mismo valor,
y el resto (minoría) valores diferentes, por lo que la discretización podría no agrupar equitativamente
los datos, además, si se tratara de reemplazar por valores al azar, la mayoría de los datos tendrian el valor ``moda'', y esto correspondería a 
dañar la calidad y veracidad de los datos por lo que se podría caer fácilmente en falsos modelos.
\emph{ReplaceMissingValues} se aplicó a los atributos \emph{workclass}, \emph{occupation} y \emph{native-country}; Se aplicó a estos
atributos pues como se puede observar en la tabla de análisis de los datos, estos atributos tenían en los datos, valores indefinidos.\\

Parte del archivo .arff generado después de aplicar estos filtros se muestra a continuación.\\


\begin{verbatim}
 @relation data_study-weka.filters.unsupervised.attribute.Remove-R4-weka.
 filters.unsupervised.attribute.ReplaceMissingValues-weka.filters.unsupervised.
 attribute.Discretize-B10-M-1.0-R1-weka.filters.unsupervised.attribute.
 Remove-R9-10-weka.filters.unsupervised.attribute.Discretize-B10-M-1.0-R9

@attribute age {'\'(-inf-24.3]\'', ... ,'\'(82.7-inf)\''}
@attribute workclass {Private, ... ,Never-worked}
@attribute education {Bachelors, ... ,5th-6th,Preschool}
@attribute marital-status {Married-civ-spouse, ... ,Married-AF-spouse}
@attribute occupation {Tech-support, ... ,Armed-Forces}
@attribute relationship {Wife, ... ,Unmarried}
@attribute race {White, ... ,Black}
@attribute sex {Male,Female}
@attribute hours-per-week {'\'(-inf-10.8]\'', ... ,'\'(89.2-inf)\''}
@attribute native-country {United-States, ... ,Holand-Netherlands}
@attribute class-attribute {false,true}

@data
...
\end{verbatim}


\subsection{Prueba B}
Para esta prueba se usaron algoritmos implementados en weka para tener un criterio más sólido al momento de seleccionar los atributos que usaremos para construir el modelo.
El algoritmo que se usó como evaluador de atributo fué \emph{InfoGainAttributeEval} y el método de búsqueda usado fué \emph{Ranker} con lo que se obtuvo que el atributo que porporciona mayor ganacia de información es \emph{relationship} mientras que el atributo que menos ganancia proporciona es \emph{native-country}.\\

Los filtros usados para esta prueba fueron \emph{Discretize}, \emph{Remove} y \emph{ReplaceMissingValues}. Pero esta vez, \emph{Remove} y 
\emph{ReplaceMissingValues} se aplicaron sobre otros atributos, de la siguiente manera:\\

\emph{Remove} se aplicó sobre \emph{education} y \emph{native-country}, esta vez se aplico remove sobre education porque se quería
ver el comportamiento de los algoritmos usando solo el atributo ordinal y sobre native-country porque este atributo 
tiene varios posibles valores por lo que podría estar agrupando de manera inadecuada los datos, a esto se suma que para tomar decisiones en cuando a que atributo usar no tiene mucho peso. \emph{ReplaceMissingValues}, se aplicó a 
\emph{workclass} y \emph{occupation}. Las razones para aplicar este filtro a estos atributos son las mismas razones por las que se aplicaron en la prueba A\\

Parte del archivo .arff generado se muestra a continuación.\\

\begin{verbatim}
 @relation data_study-weka.filters.unsupervised.attribute.Remove-R13-weka.
 filters.unsupervised.attribute.Discretize-F-B5-M0.0-R1-weka.filters.
 unsupervised.attribute.ReplaceMissingValues-weka.filters.unsupervised.attribute.
 Remove-R3-weka.filters.unsupervised.attribute.Discretize-F-B5-M0.0-R11

@attribute age {'\'(-inf-25.5]\'', ... ,'\'(50.5-inf)\''}
@attribute workclass {Private, ... ,Never-worked}
@attribute education_num numeric
@attribute marital-status {Married-civ-spouse, ... ,Married-AF-spouse}
@attribute occupation {Tech-support, ... ,Armed-Forces}
@attribute relationship {Wife, ... ,Unmarried}
@attribute race {White, ... ,Black}
@attribute sex {Male,Female}
@attribute capital-gain numeric
@attribute capital-loss numeric
@attribute hours-per-week {'\'(-inf-35.5]\'', ... ,'\'(50.5-inf)\''}
@attribute class-attribute {false,true}

@data
...
\end{verbatim}


\section{Modelado}

El proceso de modelado nos permite realizar un modelo de acuerdo a los datos que tenemos y el algoritmo de clasificación que se escoja,
y de esta manera dependiendo del modelo que se use para la evaluación  y sus características se obtendrán resultados distintos.\\

Para este proceso de clasificación se usó un conjunto de entrenamiento del 66.0\% y un conjunto de prueba del 34.0\% del conjunto de datos.
A continuación se describe cada uno de los algoritmos usados:\\

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Algoritmo J-48}\\
Se basa en la generación de un árbol de decisión que puede ser podado o no podado basado en el algoritmo C-45. 
Quien construye arboles de decisión basado en el concepto de ganancia de información de esta manera sabe de que manera realizar 
la ramificación en cada nodo del árbol. Para este caso se uso un factor de confianza de poda del 25\%, valor por defecto en weka.\\

\begin{center}
 \begin{longtable}
  {|p{0.20\textwidth}|p{0.20\textwidth}|p{0.20\textwidth}|}
  \hline
  & \textbf{Prueba A} & \textbf{Prueba B}\\
  \hline
  \textbf{Atributo root} & marital-status & capital-gain \\
  \hline
  \textbf{Hojas del árbol} & 219 & 158 \\
  \hline
  \textbf{Tamaño del árbol} & 246 & 206\\
  \hline
 \end{longtable}
\end{center}

 \item \textbf{NBTree} \\
 Se basa en la generación de un árbol de decisión y en el uso de un clasificador bayesiano en las hojas.\\

\begin{center}
 \begin{longtable}
  {|p{0.20\textwidth}|p{0.20\textwidth}|p{0.20\textwidth}|}
  \hline
  & \textbf{Prueba A} & \textbf{Prueba B}\\
  \hline
  \textbf{Atributo root} & relationship & relationship \\
  \hline
  \textbf{Hojas del árbol} & 68 & 71 \\
  \hline
  \textbf{Tamaño del árbol} & 79 & 105 \\
  \hline
 \end{longtable}
\end{center}

 \item \textbf{Algoritmo NaiveBayes}\\
 Se basa en el teorema de bayes para realizar la clasificación de los atributos. Este algoritmo asume que el efecto de un valor del atributo
 en una clase dada es independiente de los valores de los otros atributos.\\

 \item \textbf{BayesNet}\\
  El BayesNet permite el aprendizaje por medio de redes bayesianas, siempre y cuando todos los atributos sean nominales o numéricos que se hayan
discretizado y no tengan valores faltantes.\\

\end{enumerate}

\section{Evaluación}
En esta sección presentaremos los resultados obtenidos de aplicar los algoritmos, a las dos pruebas. También se hará análisis sobre estos resultados.\\

\subsection{Evaluación de pruebas usando la Matriz de Confusión}

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Algoritmo J-48}\\

  \begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
   \hline
   \textbf{Clasificación de instancias} & \textbf{Prueba A} & \textbf{Prueba B} \\
   \hline
   \emph{Correctas} & 3480(82.3669 \%) & 3575(84.6154 \%) \\
   \hline
   \emph{Incorrectas} & 745(17.6331 \%) & 650(15.3846 \%) \\
   \hline
  \end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba A}

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
 & \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 3001 & 231 \\
\hline
true &  514 & 479 \\
\hline
\end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba B}\\

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
& \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 3086 & 146  \\
\hline
true & 504 & 489 \\
\hline 
\end{longtable}

 \item \textbf{Algoritmo NBTree}\\

  \begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
   \hline
   \textbf{Clasificación de instancias} & \textbf{Prueba A} & \textbf{Prueba B} \\
   \hline
   \emph{Correctas} & 3499(82.8166 \%) & 3602(85.2544 \%) \\
   \hline
   \emph{Incorrectas} & 726(17.1834 \%) & 623(14.7456 \%) \\
   \hline
  \end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba A}\\

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
 & \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 3009 & 223 \\
\hline
true & 400 & 593 \\
\hline
\end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba B}\\

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
& \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 2917 & 315 \\
\hline
true & 411 & 582 \\
\hline 
\end{longtable}

\item \textbf{Algoritmo NaiveBayes}\\

  \begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
   \hline
   \textbf{Clasificación de instancias} & \textbf{Prueba A} & \textbf{Prueba B} \\
   \hline
   \emph{Correctas} & 3384(80.0947 \%) & 3497(82.7692 \%) \\
   \hline
   \emph{Incorrectas} & 841(19.9053 \%) & 728(17.2308 \%) \\
   \hline
  \end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba A}\\

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
 & \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 2605 & 627 \\
\hline
true & 214 & 779 \\
\hline
\end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba B}\\

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
& \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 3043 & 189 \\
\hline
true & 539 & 454 \\
\hline 
\end{longtable}

\item \textbf{Algoritmo BayesNet}\\

  \begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
   \hline
   \textbf{Clasificación de instancias} & \textbf{Prueba A} & \textbf{Prueba B} \\
   \hline
   \emph{Correctas} & 3385(80.1183 \%) & 3485(82.4852 \%) \\
   \hline
   \emph{Incorrectas} & 840(19.8817 \%) & 740(17.5148 \%) \\
   \hline
  \end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba A}\\

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
 & \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 2608 & 624 \\
\hline
true & 216 & 777 \\
\hline
\end{longtable}

\textbf{Matriz de confusión, prueba B}\\

\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.2\textwidth}|}
\hline
& \multicolumn{2}{p{0.4\textwidth}|}{Clasificadas como:} \\
\hline
& false & true \\
\hline
false & 2693 & 539 \\
\hline
true & 201 & 792 \\
\hline 
\end{longtable}

\end{enumerate}

De lo anterior podemos observar que los mejores algoritmos para la prueba A fueron J48 y NBTree con una taza de acierto del 82\%, es de resaltar que aunque ambos tuvieron igual taza de acierto, el segundo usa probabilidad Bayesiana en los nodos hojas del árbol mientras el primero no.

También podemos observar que el mejor algoritmo para la prueba B fue NbTree con una taza de acierto del 85\%. De nuevo se resalta el hecho de que el algoritmo usa probabilidad Bayesiana.

De las dos pruebas realizadas, en la que menos aciertos se obtuvoieron fué en la prueba A, llegando al 80\% como mínimo.\\ 

Aunque por motivos de espacio no podemos poner el resultado de los algoritmos J48 y NBTree para la prueba B, que fue donde mejor se comportaron, en un principio pensamos que el atributo que iba a escoger como nodo raiz por tener más datos de una misma clase iba a ser \emph{capital\_loss} o \emph{capital\_gain} pero por el contrario escogió al atributo \emph{marital-status}.

\subsection{Evaluación de pruebas usando Kappa statistic}

En esta sección la comparación entre las diferentes pruebas se realizán usando 
el valor de Kappa statistic. \\

El valor de Kappa statistic se utiliza como una medida clasificación de acuerdo a los datos categóricos. 
Un coeficiente kappa de 1 significa un modelo estadísticamente perfecto, mientras que un coeficiente kappa de 0 significa que todos los valores 
del modelo eran diferentes del valor real. 
Un coeficiente kappa de 0,7 o superior es generalmente considerado como una correlación estadística buena, 
pero por supuesto, cuanto más cercano a 1 sea el valor de kappa, mejor será la correlación.\\

A continuación se muestran los valores de Kappa statistic obtenidos.

\begin{longtable}{|p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|
				   p{0.10\textwidth}|}
\hline
Algoritmo & \multicolumn{2}{c|}{J-48} & \multicolumn{2}{c|}{NBTree} & \multicolumn{2}{c|}{NaiveBayes} & \multicolumn{2}{c|}{BayesNet} \\
\hline
Prueba & A & B & A & B & A & B & A & B \\
\hline
Kappa statistic & 0.4559 & 0.5111 & 0.5056 & 0.5629 & 0.5161 & 0.4526 & 0.516 & 0.5673 \\
\hline 
\end{longtable}

De lo anterior podemos observar que los mejores algoritmos en la prueba A fueron BayesNet y NaiveBayes, ambos basados en la probabilidad de Bayes, seguidos a estos se encuentra NBTree, que aunque tambien usa bayes no logró igualarlos.\\

También podemos obsevar que los mejores algoritmos en la prueba B fueron BayesNet y NBTree, nuevamente ambo usan la probabilidad de Bayes, pero aun así, NaiveBayes no logro tam buenos resultados.\\

En cuanto al algoritmo J48, en ambos casos de prueba, no se comportó de la mejor manera.\\

Otra cosa observable es que los mejores algoritmos en ambos casos tiene un valor kappa que no supera 0.7, en lugar de ello se mantienen al rededor de 0.5, lo que nos da a entender que los modelos creados no son lo mejor.


\section{Conclusiones}

Como se pudo obervar en ambos análisis,los algoritmos que usan las probabilidades Bayesianas fueron los que obtuvieron los mejores resultados. Suponiendo que todos los atributos son independientes entre si, el uso de estos algoritmos da buenos resultados.\\

En la etapa de preprocesamiento de datos, se debe ser critico en las acciones tomadas, pues se debe establecer un balance entre ruido introducido y completitud(tuplas sin datos indefinidos), ya que al intentar entregar al algoritmo datos completos arreglando los datos faltantes se termina afectando la construcción del modelo.\\

También podemos concluir, que es importante entender los algoritmos de clasificación usados, y mucho más los resultados que se obtienen, pues existen herramientas que ya tienen implementados estos algoritmos, por tanto, es más valiosa la información obtenida (modelo) que la implementación misma.

\section{Bibliografía}
\begin{itemize}
 \item http://www.metaemotion.com/diego.garcia.morate/download/weka.pdf
 \item http://www.it.uc3m.es/jvillena/irc/practicas/06-07/28.pdf
 \item http://www.it.uc3m.es/jvillena/irc/practicas/03-04/18.mem.pdf
 \item http://eisc.univalle.edu.co/cursos/web/material/750061M/1/ guia\_weka.pdf
\end{itemize}






\end{document}